\section{Переходный режим\label{sec:hyb/trans}}
%
% На \cref{fig:hyb/trans/fill} изображена характерная временная диаграмма заполнения
% УС СВЧ мощностью~\cite{xfel_tdr}.
% %
% \begin{figure}[htbp]
% 	\centerfloat{ \ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{power_fill}}{}%
% 		\input{images/scheme/hybrid/power_fill.tikz}
% 	}
% 	\legend{Синим цветом обозначена огибающая колебаний генератора,
% 		красным "--- огибающая колебаний в секции,
% 		зелёным "--- импульсы тока пучка заряженных частиц на выходе ускорителя}
% 	\caption{Временная диаграмма работы ускорителя\label{fig:hyb/trans/fill}}
% \end{figure}

% В первый момент времени после запуска ускорителя, ускоряющее поле в секциях равно нулю.  Электронная
% пушка отключена и не эмитирует электроны; СВЧ мощность начинает поступать в секцию, начинается
% процесс заполнения структуры.  По прошествии времени \(t_{\textup{зап}}\) напряжённость электрического
% поля в секции достигает требуемой величины "--- включается электронная пушка и начинается процесс
% ускорения частиц.  После отключения электронной пушки и~СВЧ генератора, в секции ещё в течении
% какого-то времени присутствуют затухающие СВЧ колебания.

% Для секции на~БВ время заполнения определяется только временем прохождения волны от входного
% волновода устройства до выходного волновода~\cite{levichev}:
% %
% \begin{equation}\label{eq:hyb/trans/tzap-tr}
% 	t_{\textup{зап}}^{\textup{БВ}} = \frac{L_{\textup{ст}}}{v_{\textup{гр}}},
% \end{equation}
% %
% где \(L_{\textup{ст}}\) "--- длина секции, \(v_{\textup{гр}}\) "--- групповая скорость волны в секции.

% Для установления рабочего вида колебаний в секции на~СВ требуется, чтобы падающая волна отразилась
% от крайних ячеек секции, тем самым породив отражённую волну.  Кроме того, секции на~СВ обычно
% настраиваются на пересвязь~\cite{sobenin-tech, sobenin-acc-st}.  Вследствие этого переходной процесс
% в секции на~СВ занимает большее время, чем в секции на~БВ\@.  Постоянная времени заполнения для секции
% на~СВ равно
% %
% \begin{equation}\label{eq:hyb/trans/tzap-st}
% 	\tau_{\textup{зап}}^{\textup{СВ}} = \frac{2 Q_{\textup{н}}}{\omega_0}.
% \end{equation}
% %
% Для сокращения времени заполнения структуры можно использовать специализированные устройства,
% увеличивающие уровень подаваемой СВЧ мощности в первый момент времени~\cite{zavorotilo-patent}.  В
% предлагаемой схеме гибридного ЛУЭ ускорение переходного процесса в секции на~СВ реализуется
% естественным образом.

% Из уравнения баланса мощностей секции~\cref{eq:hyb/reg/Pbal} видно, что в отсутствии нагрузки
% пучком, выходящая из секции на~БВ мощность будет больше номинальной на величину
% \(P^{\textup{БВ}}_{\textup{пуч}}\).  На \cref{fig:hyb/trans/fill_acc} изображена временная
% диаграмма заполнения секции на~СВ мощностью.  При одинаковой постоянной заполнения секции на~СВ
% \(\tau\), увеличение амплитуды входного сигнала из-за отсутствия нагрузки током пучка частиц на
% величину \(\Delta E\) вызывает сокращение переходного процесса в секции на величину \(\Delta t\).
% Такой режим переходного процесса можно назвать форсированным.

Для работы секций на~СВ требуется обеспечить задержку инжекции заряженных частиц относительно
фронта СВЧ импульса.
Длительность этой задержки определяется временем, необходимым для достижения необходимого уровня
ускоряющего поля в ячейках.
Потраченную при этом СВЧ мощность необходимо учитывать при расчёте полного КПД ускорителя.

Переходной процесс в гибридном ускорителе, использующем секцию на~БВ с отрицательной дисперсией,
требует особого рассмотрения.
В силу особенностей конструкции, поступающая в секцию на~СВ мощность будет иметь различное значение
в рабочем режиме и при заполнении ускорителя мощностью.
Диаграмма амплитуды ускоряющего напряжения в секции на~СВ представлена на
\cref{fig:hyb/trans/fill_acc}.

Рассмотрим секцию на~СВ изолированно от остального ускорителя.
При постоянной подводимой СВЧ мощности через время \(t_2\) амплитуда ускоряющего поля в секции
достигнет выбранной величины начала инжекции~\(E_0 = E_1 (1-e^{-t_2/\tau})\).
Время \(t_2 = -\tau \ln{\left(1-E_0/E_1\right)}\) определяется постоянной времени секции
\(\tau = 2 Q_{\textup{н}}/\omega\), зависящей от геометрических параметров секции, величины связи с
генератором, а также отношения амплитуды начала инжекции к амплитуде падающей
волны~\(E_0/E_1\)~\cite{wangler2008rf}.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{
		\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{power_fill_acc}}{}%
		\input{images/scheme/hybrid/power_fill_acc.tikz}
	}
	\legend{Линиями с крестиком обозначена амплитуда падающей волны на выходе из секции
		на~БВ, линиями без крестика "--- амплитуда в секции на~СВ\@.
		Пунктирными линиями показаны амплитуды в отсутствии изменения входящей в секцию на~СВ
		мощности, сплошными линиями "--- с изменением}
	\caption{Временная диаграмма заполнения мощностью секции на~СВ гибридного ускорителя
		мощностью\label{fig:hyb/trans/fill_acc}}
\end{figure}

Теперь рассмотрим гибридный ускоритель с секцией на~БВ с отрицательной дисперсией.
Прежде чем попасть в секцию на~СВ, СВЧ мощность проходит через секцию на~БВ и делитель мощности
(\cref{fig:hyb/scheme/power_scheme}).
Из выражения баланса мощностей~\cref{eq:hyb/reg/Pbal} видно, что выходящая из секции на~БВ мощность
\(P^{\textup{БВ}}_{\textup{вых}}\) в отсутствии нагрузки пучком на \(P^{\textup{БВ}}_{\textup{пуч}}\)
больше, чем в стационарном режиме работы.
В силу большей величины амплитуды падающей волны \(E_2\), требуемый уровень напряжённости
электрического поля \(E_0\) в секции на~СВ достигается уже через время~\(t_1\).
В момент~\(t_1\) начинается инжекция пучка, и амплитуда падающей волны вновь падает до уровня
\(E_1\).
На \cref{fig:hyb/trans/fill_acc} это падение условно изображено ступенькой.
На \cref{fig:hyb/trans/trans} изображены характерные графики переходного процесса
в секции на~СВ\@.
Сплошной линией изображены огибающие при изменяющейся за счёт описанного выше механизма входной в
секцию на~СВ мощности, прерывистой линией "--- при постоянной мощности.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{trans-fill}}{}%
		\input{images/plot/hybrid/trans.tikz}
	}
	\legend{Пунктирными линиями обозначены амплитуды электрического поля в секции при
		постоянной подаваемой СВЧ мощности, сплошными линиями "--- при изменяющейся}
	\caption{Зависимость амплитуд электрического поля в ячейках секции на~СВ гибридного
		ускорителя от времени\label{fig:hyb/trans/trans}}
\end{figure}

Определить величину сокращения переходного процесса можно при помощи выражения
%
\begin{equation}\label{eq:hyb/trans/kt}
	\frac{t_1}{t_2} = \frac{\log{\left( 1-\sfrac{E_0}{E_2} \right)}}
	{\log{\left( 1-\sfrac{E_0}{E_1} \right)}}.
\end{equation}
Величину $k_{\textup{з}} = t_1/t_2$ назовём коэффициентом сокращения переходного процесса.

% Оценить время сокращения переходного процесса можно при помощи выражения
% %
% \begin{equation}\label{eq:hyb/trans/deltaT}
% 	\Delta t = t_2 + \tau \log{
% 		\left(
% 			-\frac{U_1}{U_2}
% 			\left(
% 				1 - \exp{\left(-\frac{t_2}{\tau}\right)}
% 			\right)
% 			+ 1
% 		\right)
% 	},
% \end{equation}
% %
% где \(U_1\) и \(U_2\) соответствуют величинам \(V\) и \(V_{\textup{г}}\)
% выражения~\cref{eq:hyb/reg/v}.

На \cref{fig:hyb/trans/dt} изображено отношение длительности переходного процесса в секции на~СВ
гибридного ускорителя к длительности переходного процесса при постоянной подводимой мощности.
Как видно из представленной зависимости, гибридная схема ускорителя с секцией на~БВ с отрицательной
дисперсией значительно сокращает длительность переходного процесса.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{dtran_tr}}{}%
		\input{images/plot/hybrid/sections_tr_tfrac.tikz}
	}
	\caption{Зависимость коэффициента сокращения переходного процесса в гибридном ускорителе от
		количества ячеек в секции на~СВ для различных величин ускоряемого
		тока\label{fig:hyb/trans/dt}}
\end{figure}

КПД ускорителя с учётом переходных процессов можно выразить как средний КПД ускорителя за время
СВЧ импульса
%
\begin{equation}\label{eq:hyb/trans/eta_mean}
	\eta_{\textup{ср}} = \eta_{\textup{ст}}\left(1-\frac{t_{\textup{з}}}{t_{\textup{имп}}+t_{\textup{з}}}\right),
\end{equation}
%
где
%
\(\eta_{\textup{ст}}\) "--- КПД ускорителя в стационарном режиме,
\(t_{\textup{имп}}\) "--- длительность импульса тока,
\(t_{\textup{з}}\) "--- время задержки импульса тока.
%
На \cref{fig:hyb/trans/mint} переставлены длительности импульса тока ускорителя, при которых
КПД гибридного ускорителя с учётом переходных процессов равен КПД секций на~СВ~(сплошные линии)
и~БВ~(прерывистые линии) той же длины.
При длине импульса тока ускорителя, лежащей в области между сплошными и прерывистыми линиями на
графике, КПД гибридного ускорителя будет превышать КПД ЛУЭ на~СВ и~БВ\@.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{sections_tr_time}}{}%
		\input{images/plot/hybrid/sections_tr_time.tikz}
	}
	\legend{Сплошными линиями обозначены длительности импульса тока, при которых КПД гибридного
		ускорителя равен КПД ускорителя на~СВ, прерывистой линией "--- КПД ускорителя на~БВ}
	\caption{Зависимость оптимальной длительности импульса тока гибридного ускорителя от
		количества ячеек в секции на~СВ для различных величин ускоряемого
		тока\label{fig:hyb/trans/mint}}
\end{figure}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../dissertation"
%%% End:
